\chapter{Conclusiones}\label{chap:Conclusiones}
Antes de finalizar el documento, recordaremos los puntos claves de lo que se pudo leer en él en relación al proyecto y haremos una valoración global del mismo.

\section{Trabajo realizado}
Hemos comenzado el proyecto hablando de los beneficios educativos de los videojuegos y cómo pretendemos usarlos trayéndolos al área de la telemática. Para ello nos hemos válido de un software de virtualización de redes con la intención de integrarlo en el juego. Sin embargo, la interacción entre simulador de redes y juego requiere de trabajo previo.

La parte del proyecto que le es relativa describe con todo detalle el método llevado a cabo para volver interactiva una red virtualizada a través de una herramienta externa a ella. La red virtualizada es generada mediante el simulador GNS3. La susodicha herramienta, por su parte, se materializó en una librería para el lenguaje C\#. Para llevar a cabo la biblioteca, se requiere el uso de la API REST de GNS3, desde la cual mandamos peticiones, tanto en busca de información como a la espera de crear cambios en la red.  Es asimismo necesario crear conexiones con los nodos contenidos en los proyectos con sockets, gracias a los cuales ganamos total control sobre ellos. La biblioteca nos permite desde encender y apagar dispositivos por la red, pasando por crear nuevos enlaces entre ellos, hasta controlarlos de forma absoluta. Las posibilidades son amplias.

Tras ello, pasamos a la creación de un juego. Insertando la biblioteca desarrollada en los entresijos del videojuego somos capaces de controlar todo lo que ocurre en la red virtualizada. Esto tiene repercusión bilateral: el juego puede nutrirse de la la red, de sus estructura y de su información, a la vez que puede modificarla tal y como sea necesario.

A través de la utilidad, se creó un pequeño ``puzzle'' cuyas indicaciones eran extraídas directamente desde la red virtual. El puzzle pone a prueba los conocimientos de enrutamiento del jugador mediante un sencillo laberinto, donde cada plataforma del nivel remite a un router de la red el cual permite el salto al siguiente mediante una serie de puertas que no simbolizan otra cosa que las interfaces de cada uno.

Finalmente, durante las pruebas del proyecto, se propuso una configuración alternativa del simulador de redes. En lugar de ser instalado de forma nativa, es enteramente desplegado en una máquina virtual que, al ser exportada en un formato fácilmente importable en un hipervisor, facilita la portabilidad de las redes y, por consiguiente, de los juegos que sean desarrollados junto a ellas. Esta evaluación de las alternativas de despliegue del juego se llevó a cabo a través de la medida de valores como el consumo de RAM y  el tiempo de arranque de ambas alternativas. Se concluyó que aunque la configuración relativa a la máquina virtual es levemente inferior en cuanto a rendimiento, sus beneficios la hacen más interesante.

\section{Valoración del resultado}
La API desarrollada puede suponer una herramienta de gran utilidad para aplicaciones de un gran número de áreas en el mundo de la telemática. Al haber sido cuidada de forma tan detallada, su utilización e incluso modificación posterior no posee complejidad alguna. Afirmamos que, en este sentido, un éxito. Nos hemos encargado de que exista información suficiente para aquel que pretenda retomarla mediante documentación tanto en el código como en el repositorio donde este se hospeda.

Existen problemas que aún no hemos podido resolver con éxito en la librería. La mayor parte de las veces son problemas, no directamente de la API, sino del propio simulador. Pongamos por caso uno de los más problemáticos: el arranque de cada dispositivo. Si el aparato en concreto es pesado, GNS3 necesita de un tiempo del orden de minutos para que sea satisfactoriamente iniciado, lo que implica un retraso para cualquiera que sea la aplicación desde la que se esté lanzando la librería. Además, esta aún no ha encontrado el modo de automatizar la comprobación de la operatividad de un nodo para comenzar a trabajar con él. Es necesario entones escribir una sentencia de pausa en la aplicación, lo cual es rudimentario y poco preciso y por ende implica fallos en potencia.

Pese a todo ello la librería es plenamente funcional. Tiene limitaciones como el no poder generar proyectos de GNS3 desde cero o su dependencia con aquel programa, que necesita ser inicializado previamente de forma manual (no se ha automatizado su arranque) para poder trabajar con él.

Posiblemente el verdadero punto débil del proyecto haya sido el videojuego. Y es que aunque al comienzo se pretendía llevar a cabo un juego completo que explotará la API al máximo y que fuera capaz de explicar varias asignaturas de la telemática, finalmente se optó por crear algo mucho más pequeño. El desarrollo de un videojuego completo es una tarea de gran complejidad que requiere de un número de horas mucho mayor del que era viable dedicar a este proyecto. Para adaptarse a las circunstancias, la decisión tomada fue la de crear un solo nivel que demostrase que la interacción con la biblioteca es funcional. El resultado pudo verse en el capítulo \ref{chap:Pruebas}.

Si bien efectivamente se comprobó la viabilidad de la relación GNS3$\leftrightarrow$API$\leftrightarrow$Juego, quizá no fuera explotada lo suficiente. Muchas de las características insertadas en la librería han quedado excluidas del juego final pues no son útiles para el mismo. Añadir nuevos niveles habría garantizado su inclusión en el mismo, pero ello también implicaba una planificación más detenida y un mayor desembolso temporal inviable.

En cualquiera de los casos, como ha quedado demostrado en el documento, el proyecto ha estado centrado en la interacción entre los distintos elementos de nuestro problema. Se trata de una prueba de concepto que, consideramos, ha sido fructuosa.

\section{Experiencia personal}
El desarrollo de este proyecto ha supuesto un aprendizaje continuo para mí. He descubierto qué son los simuladores de redes, me he introducido en el mundo de la programación de videojuegos, he aprendido a C\# y a trabajar en el entorno .NET... y realmente un largo número de etcéteras más. Ha sido realmente una experiencia plena porque todo ese aprendizaje provenía de uno mismo: de las constantes batallas contra los problemas aparecidos y de la habilidad para resolverlos con los medios dados.

Por un lado me siento plenamente satisfecho con el trabajo realizado, pues he abierto un camino sobre el que firmemente pienso que es importante seguir trabajando. Me apena saber que el videojuego que tenía en mente cuando comencé el proyecto no haya podido llevarse a cabo. Mi nula experiencia con motores de juegos me ha ralentizado enormemente a la hora de crear. Esto se traduce en grandes cantidades de tiempo invertidas en pasos elementales y pequeños, reduciendo considerablemente el número de horas para el desarrollo de algo más grande.

\section{Trabajo futuro}
Tal y como se ha repetido en varias ocasiones, la API ha sido creada de forma que cualquier nuevo desarrollador que pretende hacer uso de ella, lo tenga fácil para ello. Así, proponemos que más adelante el proyecto sea retomado. 

Existen, como es de suponer, mejoras posibles en la biblioteca. Así por ejemplo, establecida una conexión con los nodos, cada envío y recepción de mensajes lleva un tiempo. 

Como el presente trabajo se ha propuesto y ha logrado crear la interacción entre el videojuego y la red virtualizada, la persona que encargada de reiniciarlo tendría la responsabilidad de completar lo relativo al videojuego. Este traspaso de testigo consistiría en construir un videojuego de ciertas dimensiones que ponga en práctica lo teorizado durante el documento; algo como lo que podíamos ver en la sección \ref{subsec:modelojuego}. Utilizar todas aquellas funciones que no fueron implementadas en este; aprovechar mejor la biblioteca y sus posibilidades. Disponible la herramienta y las indicaciones necesarias para hacerlo, solo queda ponerlas en práctica.